特朗普威脅對墨西哥加徵關稅令商界錯愕

特朗普威脅對墨西哥加徵關稅令商界錯愕

美國企業高管們正設法弄清楚，美國總統唐納德•特朗普(Donald Trump)的政策將如何重塑全球貿易體系。此前，特朗普於上周決定瞄準墨西哥，開闢貿易戰第二戰場。

分析師表示，這位美國總統利用對墨西哥加徵關稅來對其非法移民實施報復的計劃，已促使企業和市場意識到，他以往對鋼鋁等加徵關稅的決定，不僅僅是為了實現更宏大戰略目標而採用的談判策略。

「市場原本認為，這位總統在關稅問題上也就喊一喊狼來了而已，但事實並非如此，」致同會計師事務所(Grant Thornton)首席經濟學家戴安•斯旺克(Diane Swonk)表示，企業現在「如履薄冰」。

一年多來，美聯儲(Fed)官員一直提醒貿易緊張局勢是對經濟增長的威脅，但美國商界遲遲沒有領會。

對許多投資者來說，特朗普決定對墨西哥輸美商品加徵關稅是一個令人警醒的轉折點。墨西哥已高度融入美國至關重要的汽車市場，汽車零部件經常是多次跨越國界，這可能會導致它們被多次徵收關稅。

去年，墨西哥還是對美國出口僅次於中國（中國每年向美國出口價值逾5000億美元的商品）的國家。這意味著，如果特朗普按他發出的威脅提高關稅，大量商品可能受到影響，經濟和金融市場甚至面臨遭受嚴重破壞的風險。

在金融市場於上周五出現大幅波動之後，投資者現在高度押注美國發生經濟衰退，因為他們對美國總統一意孤行採取日益敵對的政策頗為擔心。

瑞銀(UBS)美國經濟學家塞思•卡彭特(Seth Carpenter)表示，投資者已意識到，關稅仍然是特朗普政府的「首選工具」。

「投資者終於明白了，」他說。

本周，隨著投資者消化日益加劇的經濟威脅，股市繼續下跌。美聯儲官員接二連三地提示了這些威脅。美聯儲副主席理查德•克拉里達(Richard Clarida)上周首先表態。他表示，美聯儲需要保持「靈活」以確保美國經濟繼續擴張，稱全球增長風險可能是降息的導火索。聖路易斯聯邦儲備銀行(St Louis Federal Reserve)行長吉姆•布拉德(Jim Bullard)隨後於本周一警告稱，由於貿易爭端和低通脹預期，可能「很快」就有必要降息。緊接著，美聯儲主席傑伊•鮑威爾(Jay Powell)昨日表示，美聯儲一直在監測貿易戰的影響，並隨時準備「採取適當行動維持經濟擴張」。

高盛(Goldman Sachs)表示，如果所有針對墨西哥和中國的關稅威脅都付諸實施，可能使美國核心通脹率最高上升1.25個百分點，這會削弱消費者的消費能力。這家投行將今年下半年美國經濟增速預測下調了0.5個百分點，至2%。

其他一些人的看法則比較悲觀。杜克大學(Duke University) 4月份的一項調查顯示，受訪的首席財務官中，逾三分之二的人預計，不晚於明年第三季度經濟會出現衰退。杜克大學富卡商學院(Fuqua School of Business)金融學教授約翰•格雷厄姆(John Graham)表示，貿易緊張是這種擔憂的核心因素。

在這項調查進行幾周之後的5月初，特朗普宣布將把價值2000億美元中國輸美商品的關稅上調至25%，之後美國又對中國電信設備製造商華為(Huawei)採取最新行動，並對墨西哥採取行動。格雷厄姆表示，投資者和企業都在問，「這會變成未來幾年無休止的貿易戰嗎？」

研究機構Cornerstone Macro的羅伯托•佩爾利(Roberto Perli)表示，從債券和股票市場的走勢判斷，市場預期衰退的可能性為37%。他說，這個可能性已經很高，但還未到令人恐慌的地步。但不祥之兆是，上周五對美聯儲政策預期的變化與金融危機期間類似，投資者正在將降息幾率升高納入價格考量。

即將離任的美國白宮經濟顧問委員會(Council of Economic Advisers)主席凱文•哈西特(Kevin Hassett)周一在一次採訪中表示，基於硬數據而非金融市場價格的經濟模型並沒有顯示經濟將陷入衰退，在任何情況下，債券市場可能更多是受全球低通脹風險推動，而不是受可能的經濟滑坡推動。

呢班人弱智？要估乜9？
侵已明確講左影子政府目標係全部死返入美國
講緊要維持美國可持續霸權
要重整返完整社經體制確保本土以外全球亂戰都能夠維繫產業生活鏈